{
    "chapter_metadata": {
        "chapter_id": "5.English.11",
        "standard": "5",
        "subject": "Hindi Sugam",
        "medium": "English",
        "chapter_name": "पहचान हमारी (भाग 2)"
    },
    "questions": [
        {
            "question_id": 1,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “पहचान हमारी (भाग 2)” किस विषय पर आधारित है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मित्रता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पहचान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अनुशासन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्वच्छता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पहचान"
        },
        {
            "question_id": 2,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "व्यवहार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "वस्त्र",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "व्यवहार"
        },
        {
            "question_id": 3,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "अच्छी पहचान किससे बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अच्छे कार्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छे कार्य"
        },
        {
            "question_id": 4,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे किस गुण से जुड़ी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "शरीर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चरित्र",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उम्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "रूप",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चरित्र"
        },
        {
            "question_id": 5,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान क्यों महत्वपूर्ण होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सम्मान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "लाभ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सम्मान"
        },
        {
            "question_id": 6,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे प्रकट होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "वाणी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विचार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कार्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "सपने",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "कार्य"
        },
        {
            "question_id": 7,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "समाज में पहचान किससे बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आचरण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आचरण"
        },
        {
            "question_id": 8,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे नहीं बनती?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अच्छा व्यवहार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अच्छे कार्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "चरित्र",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "दिखावा"
        },
        {
            "question_id": 9,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान व्यक्ति को समाज में क्या दिलाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आदर",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तनाव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अकेलापन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आदर"
        },
        {
            "question_id": 10,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे जीवन को कैसा बनाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बोझिल",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अर्थपूर्ण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "साधारण",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अर्थपूर्ण"
        },
        {
            "question_id": 11,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे स्थायी होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "नाम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अच्छे गुण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छे गुण"
        },
        {
            "question_id": 12,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे कर्मों से जुड़ी होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नहीं",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "कभी-कभी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "हाँ",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पता नहीं",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "हाँ"
        },
        {
            "question_id": 13,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान समाज में किस आधार पर होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "रूप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "व्यवहार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "व्यवहार"
        },
        {
            "question_id": 14,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान का आधार क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "चरित्र",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उम्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शिक्षा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "चरित्र"
        },
        {
            "question_id": 15,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान से कौन-सा भाव मिलता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गर्व",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गर्व"
        },
        {
            "question_id": 16,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान व्यक्ति को क्या बनाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रसिद्ध",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आदरणीय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धनी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्तिशाली",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आदरणीय"
        },
        {
            "question_id": 17,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे बिगड़ती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अच्छे कर्म",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अच्छा व्यवहार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "गलत व्यवहार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संयम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गलत व्यवहार"
        },
        {
            "question_id": 18,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे व्यक्तित्व को कैसे दर्शाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गलत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आंशिक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अस्पष्ट",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सही"
        },
        {
            "question_id": 19,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान से समाज में क्या बनता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "संघर्ष",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भरोसा",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "विरोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "भरोसा"
        },
        {
            "question_id": 20,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे मजबूत होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सच्चाई",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सच्चाई"
        },
        {
            "question_id": 21,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे जीवन का क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "बोझ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "परिचय",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "समस्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "बाधा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "परिचय"
        },
        {
            "question_id": 22,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे जीवन को कैसे प्रभावित करती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नकारात्मक",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "तटस्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सकारात्मक",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अस्थायी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सकारात्मक"
        },
        {
            "question_id": 23,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान बनाने में कौन-सा गुण सहायक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईमानदारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "ईमानदारी"
        },
        {
            "question_id": 24,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे जुड़ी होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मूल्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "शक्ति",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मूल्य"
        },
        {
            "question_id": 25,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ हमें क्या सिखाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पहचान बनाना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रतिस्पर्धा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "पहचान बनाना"
        },
        {
            "question_id": 26,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे व्यक्तित्व को क्या देती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कमजोरी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विशेषता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "भय",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तनाव",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विशेषता"
        },
        {
            "question_id": 27,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे बिगड़ सकती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अच्छा आचरण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "गलत आचरण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अच्छे संस्कार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संयम",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "गलत आचरण"
        },
        {
            "question_id": 28,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान बनाने के लिए क्या आवश्यक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अच्छे संस्कार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छे संस्कार"
        },
        {
            "question_id": 29,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान समाज में क्यों जरूरी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सम्मान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "तुलना",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सम्मान"
        },
        {
            "question_id": 30,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे विकसित होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "अभ्यास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "भाग्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "उम्र",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "समय",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अभ्यास"
        },
        {
            "question_id": 31,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान को बनाए रखने के लिए क्या जरूरी है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "निरंतरता",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निरंतरता"
        },
        {
            "question_id": 32,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे जीवन की क्या है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "समस्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "छवि",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "बाधा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कठिनाई",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "छवि"
        },
        {
            "question_id": 33,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान से कौन-सा भाव उत्पन्न होता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आत्मसम्मान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "ईर्ष्या",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "क्रोध",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आत्मसम्मान"
        },
        {
            "question_id": 34,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान समाज में किसे प्रभावित करती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वयं",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "परिवार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "सभी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कोई नहीं",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सभी"
        },
        {
            "question_id": 35,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान बनाने में कौन-सा गुण मुख्य है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सच्चाई",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सच्चाई"
        },
        {
            "question_id": 36,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान से व्यक्ति को क्या पहचान मिलती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "सामान्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अलग पहचान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अस्थायी",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कमजोर",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अलग पहचान"
        },
        {
            "question_id": 37,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे सम्मान बढ़ाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अच्छे कर्म",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छे कर्म"
        },
        {
            "question_id": 38,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे व्यक्तित्व को क्या बनाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "कमजोर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "मजबूत",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "साधारण",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "अस्थायी",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "मजबूत"
        },
        {
            "question_id": 39,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे स्पष्ट होती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "नाम",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "आचरण",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "रूप",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "आचरण"
        },
        {
            "question_id": 40,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान जीवन में क्यों आवश्यक है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "मनोरंजन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "विश्वास",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "प्रतियोगिता",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "लाभ",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "विश्वास"
        },
        {
            "question_id": 41,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे स्थायी रहती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अच्छे संस्कार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छे संस्कार"
        },
        {
            "question_id": 42,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान समाज में कैसे फैलती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "प्रचार",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "व्यवहार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "व्यवहार"
        },
        {
            "question_id": 43,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान व्यक्ति को क्या सिखाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "स्वार्थ",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "जिम्मेदारी",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "आलस्य",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "घमंड",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "जिम्मेदारी"
        },
        {
            "question_id": 44,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे सुंदर बनती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "अच्छा व्यवहार",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "पद",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छा व्यवहार"
        },
        {
            "question_id": 45,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान हमारे जीवन को क्या दिशा देती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "गलत",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सही",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अनिश्चित",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "कठिन",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सही"
        },
        {
            "question_id": 46,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान किससे बनी रहती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "संयोग",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "निरंतर अच्छे कार्य",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रसिद्धि",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "निरंतर अच्छे कार्य"
        },
        {
            "question_id": 47,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पहचान व्यक्ति को समाज में क्या दिलाती है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "डर",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "सम्मान",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "तनाव",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "संघर्ष",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "सम्मान"
        },
        {
            "question_id": 48,
            "question_type": "MCQ",
            "question": "पाठ “पहचान हमारी (भाग 2)” हमें क्या सिखाता है?",
            "options": [
                {
                    "option_id": 1,
                    "text": "दिखावा",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 2,
                    "text": "धन",
                    "is_correct": false
                },
                {
                    "option_id": 3,
                    "text": "अच्छे आचरण से पहचान बनाना",
                    "is_correct": true
                },
                {
                    "option_id": 4,
                    "text": "प्रतिस्पर्धा",
                    "is_correct": false
                }
            ],
            "answer": "अच्छे आचरण से पहचान बनाना"
        },
        {
            "question_id": 49,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ का नाम क्या है?",
            "answer": "पहचान हमारी (भाग 2)।"
        },
        {
            "question_id": 50,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "यह पाठ किस विषय पर आधारित है?",
            "answer": "हमारी पहचान पर।"
        },
        {
            "question_id": 51,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "“पहचान हमारी” में किसकी पहचान की बात की गई है?",
            "answer": "हमारी।"
        },
        {
            "question_id": 52,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे बनती है?",
            "answer": "व्यवहार से।"
        },
        {
            "question_id": 53,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अच्छे व्यवहार से क्या बनती है?",
            "answer": "अच्छी पहचान।"
        },
        {
            "question_id": 54,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे किस गुण से जुड़ी है?",
            "answer": "चरित्र से।"
        },
        {
            "question_id": 55,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान क्यों महत्वपूर्ण होती है?",
            "answer": "सम्मान के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 56,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "हमारी पहचान हमें क्या दिलाती है?",
            "answer": "आदर।"
        },
        {
            "question_id": 57,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे प्रकट होती है?",
            "answer": "कार्यों से।"
        },
        {
            "question_id": 58,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान का समाज में क्या महत्व है?",
            "answer": "बहुत अधिक।"
        },
        {
            "question_id": 59,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अच्छे कार्यों से क्या बनती है?",
            "answer": "अच्छी पहचान।"
        },
        {
            "question_id": 60,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे आचरण पर निर्भर करती है?",
            "answer": "हाँ।"
        },
        {
            "question_id": 61,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे नहीं बनती?",
            "answer": "दिखावे से।"
        },
        {
            "question_id": 62,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे व्यक्तित्व को कैसे दर्शाती है?",
            "answer": "सही रूप में।"
        },
        {
            "question_id": 63,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से समाज में क्या स्थान मिलता है?",
            "answer": "सम्मानजनक।"
        },
        {
            "question_id": 64,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किसके लिए आवश्यक है?",
            "answer": "सभी के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 65,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से कौन-सा भाव मिलता है?",
            "answer": "गर्व।"
        },
        {
            "question_id": 66,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन को कैसा बनाती है?",
            "answer": "अर्थपूर्ण।"
        },
        {
            "question_id": 67,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे स्थायी होती है?",
            "answer": "अच्छे गुणों से।"
        },
        {
            "question_id": 68,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे कर्मों से जुड़ी होती है?",
            "answer": "हाँ।"
        },
        {
            "question_id": 69,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "अच्छी पहचान कैसे बनती है?",
            "answer": "अच्छे कार्यों से।"
        },
        {
            "question_id": 70,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे विचारों को कैसे दर्शाती है?",
            "answer": "व्यवहार में।"
        },
        {
            "question_id": 71,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान समाज में किससे बनती है?",
            "answer": "आचरण से।"
        },
        {
            "question_id": 72,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान का आधार क्या है?",
            "answer": "चरित्र।"
        },
        {
            "question_id": 73,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ हमें क्या सिखाता है?",
            "answer": "अपनी पहचान बनाना।"
        },
        {
            "question_id": 74,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे व्यक्तित्व को क्या देती है?",
            "answer": "विशेषता।"
        },
        {
            "question_id": 75,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे बिगड़ती है?",
            "answer": "गलत व्यवहार से।"
        },
        {
            "question_id": 76,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान बनाने के लिए क्या आवश्यक है?",
            "answer": "अच्छे संस्कार।"
        },
        {
            "question_id": 77,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे जीवन को कैसे प्रभावित करती है?",
            "answer": "सकारात्मक रूप से।"
        },
        {
            "question_id": 78,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान समाज में क्यों जरूरी है?",
            "answer": "सम्मान पाने के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 79,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे मजबूत होती है?",
            "answer": "सच्चाई से।"
        },
        {
            "question_id": 80,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे कार्यों का क्या परिणाम है?",
            "answer": "प्रतिबिंब।"
        },
        {
            "question_id": 81,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान बनाने में कौन-सा गुण सहायक है?",
            "answer": "ईमानदारी।"
        },
        {
            "question_id": 82,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे जुड़ी होती है?",
            "answer": "मूल्यों से।"
        },
        {
            "question_id": 83,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से व्यक्ति को क्या मिलता है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 84,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान समाज में किस प्रकार बनती है?",
            "answer": "व्यवहार से।"
        },
        {
            "question_id": 85,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे जीवन की क्या है?",
            "answer": "छवि।"
        },
        {
            "question_id": 86,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे बनी रहती है?",
            "answer": "निरंतर अच्छे कर्मों से।"
        },
        {
            "question_id": 87,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान के लिए कौन-सी आदत जरूरी है?",
            "answer": "अनुशासन।"
        },
        {
            "question_id": 88,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे नाम को कैसे बनाती है?",
            "answer": "प्रसिद्ध।"
        },
        {
            "question_id": 89,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन में क्या स्थान दिलाती है?",
            "answer": "आदर।"
        },
        {
            "question_id": 90,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से कौन-सा गुण उभरता है?",
            "answer": "विश्वसनीयता।"
        },
        {
            "question_id": 91,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे नष्ट हो सकती है?",
            "answer": "गलत आचरण से।"
        },
        {
            "question_id": 92,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान समाज में किस आधार पर होती है?",
            "answer": "व्यवहार।"
        },
        {
            "question_id": 93,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान व्यक्ति को क्या बनाती है?",
            "answer": "आदरणीय।"
        },
        {
            "question_id": 94,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे उजागर होती है?",
            "answer": "कर्मों से।"
        },
        {
            "question_id": 95,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे स्वभाव को कैसे दिखाती है?",
            "answer": "व्यवहार में।"
        },
        {
            "question_id": 96,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किसके बिना अधूरी है?",
            "answer": "अच्छे गुणों के बिना।"
        },
        {
            "question_id": 97,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन को क्यों महत्वपूर्ण बनाती है?",
            "answer": "उद्देश्य देती है।"
        },
        {
            "question_id": 98,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से समाज में क्या बनता है?",
            "answer": "भरोसा।"
        },
        {
            "question_id": 99,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे चरित्र की क्या होती है?",
            "answer": "झलक।"
        },
        {
            "question_id": 100,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे विकसित होती है?",
            "answer": "अभ्यास से।"
        },
        {
            "question_id": 101,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान को बनाए रखने के लिए क्या जरूरी है?",
            "answer": "निरंतरता।"
        },
        {
            "question_id": 102,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे जीवन का क्या है?",
            "answer": "परिचय।"
        },
        {
            "question_id": 103,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से कौन-सा भाव उत्पन्न होता है?",
            "answer": "आत्मसम्मान।"
        },
        {
            "question_id": 104,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे कार्यों से कैसे जुड़ी है?",
            "answer": "सीधे।"
        },
        {
            "question_id": 105,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान समाज में किसे प्रभावित करती है?",
            "answer": "सभी को।"
        },
        {
            "question_id": 106,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान बनाने में कौन-सा गुण मुख्य है?",
            "answer": "सच्चाई।"
        },
        {
            "question_id": 107,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से व्यक्ति को क्या पहचान मिलती है?",
            "answer": "अलग पहचान।"
        },
        {
            "question_id": 108,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे सम्मान बढ़ाती है?",
            "answer": "अच्छे कर्मों से।"
        },
        {
            "question_id": 109,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे व्यक्तित्व को क्या बनाती है?",
            "answer": "मजबूत।"
        },
        {
            "question_id": 110,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे स्पष्ट होती है?",
            "answer": "आचरण से।"
        },
        {
            "question_id": 111,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन में क्यों आवश्यक है?",
            "answer": "विश्वास के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 112,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे स्थायी रहती है?",
            "answer": "अच्छे संस्कारों से।"
        },
        {
            "question_id": 113,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान समाज में कैसे फैलती है?",
            "answer": "व्यवहार से।"
        },
        {
            "question_id": 114,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान व्यक्ति को क्या सिखाती है?",
            "answer": "जिम्मेदारी।"
        },
        {
            "question_id": 115,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे आचरण का क्या परिणाम है?",
            "answer": "छवि।"
        },
        {
            "question_id": 116,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे सुंदर बनती है?",
            "answer": "अच्छे व्यवहार से।"
        },
        {
            "question_id": 117,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे जीवन को क्या दिशा देती है?",
            "answer": "सही दिशा।"
        },
        {
            "question_id": 118,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे बनी रहती है?",
            "answer": "निरंतर अच्छे कार्यों से।"
        },
        {
            "question_id": 119,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान व्यक्ति को समाज में क्या दिलाती है?",
            "answer": "सम्मान।"
        },
        {
            "question_id": 120,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान के लिए कौन-सा गुण जरूरी है?",
            "answer": "संयम।"
        },
        {
            "question_id": 121,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे प्रभावित होती है?",
            "answer": "आचरण से।"
        },
        {
            "question_id": 122,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन में क्या महत्व रखती है?",
            "answer": "बहुत।"
        },
        {
            "question_id": 123,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे नाम को कैसे बनाती है?",
            "answer": "माननीय।"
        },
        {
            "question_id": 124,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे जीवन का क्या आधार है?",
            "answer": "चरित्र।"
        },
        {
            "question_id": 125,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे उजागर होती है?",
            "answer": "व्यवहार से।"
        },
        {
            "question_id": 126,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से व्यक्ति को क्या लाभ होता है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 127,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान बनाने में क्या भूमिका निभाता है?",
            "answer": "अच्छे कर्म।"
        },
        {
            "question_id": 128,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे व्यक्तित्व की क्या है?",
            "answer": "छवि।"
        },
        {
            "question_id": 129,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे मजबूत बनती है?",
            "answer": "नैतिकता से।"
        },
        {
            "question_id": 130,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन को कैसे सफल बनाती है?",
            "answer": "सही मार्ग देकर।"
        },
        {
            "question_id": 131,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे बिगड़ सकती है?",
            "answer": "गलत कार्यों से।"
        },
        {
            "question_id": 132,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान समाज में व्यक्ति को क्या बनाती है?",
            "answer": "आदरणीय।"
        },
        {
            "question_id": 133,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान के लिए क्या त्यागना चाहिए?",
            "answer": "बुरी आदतें।"
        },
        {
            "question_id": 134,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे स्वभाव को कैसे दर्शाती है?",
            "answer": "आचरण में।"
        },
        {
            "question_id": 135,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान व्यक्ति को क्या सिखाती है?",
            "answer": "अच्छे मूल्य।"
        },
        {
            "question_id": 136,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे उज्ज्वल होती है?",
            "answer": "सद्गुणों से।"
        },
        {
            "question_id": 137,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन में क्या उत्पन्न करती है?",
            "answer": "आत्मविश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 138,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे बनी रहती है?",
            "answer": "अच्छे व्यवहार से।"
        },
        {
            "question_id": 139,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान व्यक्ति को समाज में क्या बनाती है?",
            "answer": "विश्वसनीय।"
        },
        {
            "question_id": 140,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे निखरती है?",
            "answer": "अच्छे कार्यों से।"
        },
        {
            "question_id": 141,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन को क्या प्रदान करती है?",
            "answer": "सम्मान।"
        },
        {
            "question_id": 142,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे जुड़ी होती है?",
            "answer": "नैतिकता से।"
        },
        {
            "question_id": 143,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे जीवन का क्या है?",
            "answer": "परिचय।"
        },
        {
            "question_id": 144,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान से व्यक्ति को क्या प्राप्त होता है?",
            "answer": "आदर।"
        },
        {
            "question_id": 145,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान किससे स्थायी बनती है?",
            "answer": "चरित्र से।"
        },
        {
            "question_id": 146,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान जीवन में क्यों आवश्यक मानी जाती है?",
            "answer": "सम्मान के लिए।"
        },
        {
            "question_id": 147,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पहचान हमारे समाज में क्या बनाती है?",
            "answer": "विश्वास।"
        },
        {
            "question_id": 148,
            "question_type": "SHORT",
            "question": "पाठ “पहचान हमारी (भाग 2)” हमें क्या सिखाता है?",
            "answer": "अच्छे आचरण से पहचान बनाना।"
        }
    ]
}